\section{Avec du public : mise en place} \label{sec:material}

  % Passons à présent à la description de l'activité elle-même, se servant de la trame narrative décrite en Section~\ref{sec:story}.
  % Cette section s'intéresse principalement aux questions matérielles.

  \subsection{Logistique}

    % \paragraph{Aperçu général}
    %   Cette activité consiste en une série d'énigmes mettant en scène une pâtissière (que nous aimons bien appeler Alice ou Isabelle), voulant faire livrer un gâteau à un client (souvent appelé Bob) par le biais d'un service de livraison... plutôt gangrené.
      
    %   \begin{figure}[h]
    %     \centering
    %     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{files/01-context.pdf}  
    %   \end{figure}

    %   Les différentes étapes de l'énigme complexifient graduellement cette situation, le public cherchant un moyen pour Isabelle d'envoyer le gâteau en se servant de cadenas pour obtenir certaines garanties (comme la résistance au vol par exemple).
    %   Cette situation est une abstraction d'un problème classique en sécurité informatique :
    %   celui d'envoyer une donnée sensible comme une information bancaire (ici, le gâteau) via un réseau peu résistant aux interceptions comme l'Internet (ici, le livreur), à l'aide de la cryptographie (ici, les cadenas).

    % \paragraph{En pratique}
      D'expérience, les publics d'entre \keyinfo{10 et 20 personnes} ont un bon équilibre :
      il y a assez de monde pour ne pas intimider les participants avec les énigmes, et assez peu pour que tous puissent participer.
      De plus, la dernière partie de l'activité nécessite de séparer le groupe en \keyinfo{2 à 4 équipes de 3 à 5 personnes} pour une compétition, ce qui convient justement à des effectifs d'une quinzaine de personne.
      Cette compétition a également été testée avec succès avec une équipe unique (le public contre l'animateur) pour des publics très réduits ;
      cela réduit néanmoins significativement son côté ludique, et le public s'est montré moins réceptif aux messages de conclusion de l'activité.
      Au delà de 4 équipes, la compétition peut devenir compliquée à gérer.
      % 
      Le tout a été testée avec tous publics \keyinfo{à partir de 13 ans} (scolaires, étudiants, adultes curieux).
      Dans le cadre d'une journée de cours, des enfants de moins de 12 ans auraient probablement des problèmes d'endurance, les énigmes demandant beaucoup de concentration.
      Les adultes sont en revanche un bon public en général indépendamment de leur âge, comprenant que la présentation d'apparence enfantine abstrait un problème plus sérieux.
      % on notera tout de même de rares personnes ne parvenant pas à passer outre la forme ludique et restant hermétiques aux énigmes jusqu'au bout.
      % 
      Un temps total idéal est de \keyinfo{1h30}, mise en place et conclusion incluses (voir détails en Section~\ref{sec:outline}, et discussions en Annexe~\ref{sec:time} quant aux contraintes horaires du milieu scolaire).
      % 
    % \paragraph{Matériel}
      Enfin le matériel, listé ci-dessous, rend les énigmes plus visuelles afin de stimuler la compréhension et l'inventivité du public (beaucoup manquent d'idées jusqu'à avoir les jouets entre les mains).
      Il doit donc être fourni \keyinfo{pour chacune des équipes} de la compétition finale:

      \medskip 
      
      \noindent
      \begin{minipage}{0.6\textwidth}
        \begin{enumerate}[itemsep=0mm]
          \item \keyinfo{2 gâteaux} (jouets, jetons, images...) ;
          \item \keyinfo{3 cadenas à clé} identifiables (par des couleurs différentes, des étiquettes...). \emph{Conservez un double des clés, au cas où une se fait verrouiller à l'intérieur d'une boîte par le cadenas qu'elle ouvre} ;
          \item \keyinfo{1 boîte} (idéalement \keyinfo{2 ou 3}) verrouillable par cadenas assez grande pour y mettre un gâteau.
          \emph{Les boîtes doivent pouvoir être fermées par 2 cadenas à la fois.}
          \item des \keyinfo{post-it} et \keyinfo{stylos} pour envoyer des messages ;
          \item \keyinfo{4 figurines} (3 peuvent suffire) pour les personnages.
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.38\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{files/material.jpg}
      \end{minipage}

  \subsection{Obtention du matériel}

    \begin{wrapfigure}{r}{0.22\textwidth}
      \centering
      \vspace{-3mm}
      \includegraphics[width=0.2\textwidth]{files/figures.jpg}
    \end{wrapfigure}
    Pour les gâteaux et figurines, prenez des jouets traînant chez vous ou votre famille proche, ou simplement des pièces d'échec, ou pièces de bois à peindre en magasin de \keyinfo{loisir créatifs}.
    % 
    Les cadenas, eux, se trouvent souvent en \keyinfo{magasin de bricolage} (attention aux anneaux trop petits).
    % Pensez tout de même à vérifier la dimension de vos boîtes pour ne pas acheter de cadenas avec un anneau trop petit.
    Des coffres existent aussi dans le commerce, permettant néanmoins rarement d'y placer deux cadenas à la fois.
    Quelques alternatives :

    \paragraph{Coffres en carton}
      La solution la plus simple et économique, bien que pas la plus durable.
      Tracez simplement le \keyinfo{patron d'un pavé aux dimension de votre choix} sur un papier cartonné de bonne qualité, et découpez puis montez-le.
      N'oubliez pas d'inclure dans votre patron \keyinfo{deux languettes} qui serviront de support pour attacher vos cadenas !
      \begin{center}
        \begin{tabular}{
          >{\centering\arraybackslash}m{0.2\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.05\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.2\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.05\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.2\textwidth}
          }
          \includegraphics[width=0.19\textwidth]{files/cardboard1.jpg} &
          \scalebox{1}{\(\Longrightarrow\)} &
          \includegraphics[width=0.19\textwidth]{files/cardboard2.jpg} &
          \scalebox{1}{\(\Longrightarrow\)} &
          \includegraphics[width=0.19\textwidth]{files/cardboard3.jpg}
        \end{tabular}
      \end{center}

    \paragraph{Coffres en bois}
      Une solution demandant un peu plus d'investissement en temps, mais avec un meilleur rendu visuel et à l'épreuve du temps et du transport.
      Procurez-vous des coffrets en bois dans un magasin de \keyinfo{loisirs créatifs}, deux \keyinfo{anneaux vissables en métal} trouvables dans un magasin de bricolage sous le nom de \emph{platines à \oe il}, et vissez-les de part et d'autre de l'ouverture du coffre.
      Les anneaux serviront alors de support aux cadenas (attention aux dimensions !).
      Pour un meilleur rendu, n'hésitez pas à peindre les coffres au préalable avec de la \keyinfo{peinture acrylique} (1 ou 2 couches), à recouvrir de \keyinfo{vernis colle} ou à bois après séchage.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{
          >{\centering\arraybackslash}m{0.20\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.05\textwidth}
          >{\centering\arraybackslash}m{0.20\textwidth}
          }
          \includegraphics[width=0.19\textwidth]{files/wood1.jpg} &
          \scalebox{1}{\(\Longrightarrow\)} &
          \includegraphics[width=0.19\textwidth]{files/wood2.jpg}
        \end{tabular}
      \end{center}

    \paragraph{Poupées russes}
      Il peut être intéressant d'avoir \keyinfo{plusieurs tailles de boîtes} permettant de les emboîter comme des poupées russes (cadenas inclus).
      Bien que ce mécanisme ne soit pas nécessaire à l'activité, sa mise à disposition a souvent un effet formateur.
      En effet, le public part souvent du principe que ``\emph{si c'est là, c'est que c'est utile}'', ce qui est une mauvaise pratique en sécurité :
      ajouter toutes les dernières technologies à disposition ou à la mode ne rend pas un système plus sûr ou plus performant ! 
      % C'est même le contraire, dans une certaine mesure du moins :
      % plus on ajoute de composantes à un système, plus il devient complexe, et plus il risque d'y avoir un comportement problématique que le concepteur aura manqué.
      % 
      % C'est un message contre-intuitif mais intéressant à faire passer, et donnant du recul sur l'utilisation industrielle compulsive --- parfois purement commerciale --- des dernières technologies à la mode en matière de sécurité.

      \begin{hardcommentbox}[Conditions sanitaires]
        L'activité reposant sur la manipulation de matériel par des groupes, il convient de garder des réserves sur son déploiement dans un éventuel contexte épidémique tendu.
        Si les réglementations en vigueur autorisent la tenue de l'activité, des précautions restent malgré tout les bienvenues (nettoyage du matériel au spray désinfectant en amont, utilisation de gel hydroalcoolique pour le public avant les manipulations).
      \end{hardcommentbox}